特別的朗誦技巧

特別的朗誦技巧 - 馮睎乾

《老表，你好hea！》截圖

憑一把「文革好聲音」而在兩會爆紅的「台灣女孩」，令我想起幾年前瘋傳網絡的香港中學生朗誦片段。片中男同學朗誦唐詩，除了例牌的抑揚頓挫外，還配以變化多端的表情，結果卻是意想不到的滑稽。事後他向觀眾分享心得，稱自己有「特別的朗誦技巧」，例如朗讀孟浩然〈宿業師山房待丁大不至〉，頭四句「夕陽度西嶺，群壑倏已暝。松月生夜涼，風泉滿清聽」，他便裝出四處張看風景的模樣。今天我舊事重提，不是要取笑他，只想討論一下朗誦的意義。

先談個基本問題：朗誦始於何時？不論中外，古代的詩與歌是不分的。古希臘語「aoidos」既指「歌者」亦指「詩人」，可見那時代的詩都是唱的。在中國，《詩經》的詩亦可合樂伴舞，如《史記》所說「三百五篇，孔子皆弦歌之」。《周禮·春官·宗伯》記載周代貴族子弟的教育，說大司樂「以樂語教國子：興、道、諷、誦、言、語」。什麼意思呢？大司樂，即周代樂官之長，他以「樂語」教公卿大夫的子弟。所謂「樂語」，即與歌樂有關的談說，尤其是指貴族在官方宴席上的對談。《國語》有篇〈晉羊舌肸聘於周〉，記叔向出使於周，單靖公宴請他，席間「語說〈昊天有成命〉」（〈昊天有成命〉是《詩經》一首詩），這種「語說」就是「樂語」。儘管《周禮》沒明言「樂語」的教科書，但我估計就是《詩經》。

至於「興、道、諷、誦、言、語」，即「樂語科」的syllabus，我試着根據鄭玄的注來解釋一下：興，即借詩歌的譬喻，來說明善惡是非的道理，是道德教育；道，即向學生解釋如何用詩歌借古諷今，是歷史教育；諷，即要求學生背詩，是語文操練；誦，即按照某種節奏，抑揚頓挫地背誦，是語文兼音樂訓練；言，即是自己發言論說，像今天做presentation；語，即答難應對，教你如何得體有理地回應別人。

大家看懂了嗎？儘管這個科目叫「樂語」，負責教授的人叫「大司樂」，但只要你猜到他們用什麼教科書，掌握到「興、道、諷、誦、言、語」六字具體所指，便明白這就是周代貴族的「中文科」。這個二千多年前的中文科課程，綜合了道德、音樂、歷史、文學、會話五大範疇，內容紮實，視野廣闊，「缺點」可能是：沒有人會教你怎樣把「肺」字、「媽」字等等，寫得像機械人一樣完美，而你學習的課文中，也不會出現娛樂性豐富的「臭豬西西」。都是中國的中文科，為什麼古今會有這種分別？很簡單：在周代，國家希望培養貴族；在今天，政府旨在生產愚民。

所謂朗誦，即樂語中的「誦」。孫詒讓《周禮正義》引徐養原云：「諷如小兒背書聲，無回曲；誦則有抑揚頓挫之致。」可見朗誦的源頭甚遠，至於朗誦的原因，我猜，一來是詩文依節奏吟誦，較易記憶，二來是訓練學生跟隨音樂來唱出詩歌的技巧。這種吟誦習慣，在中國一直流傳下來，至上世紀才漸漸式微。民國第一大才子趙元任先生，在自傳內也提及小時候那些「特別的朗誦技巧」，他說：「我們念起書來不是照平常念字或是說話的聲音念，總是打起腔來念的……念四書有四書的調兒，念詩有念詩的調兒，念古文有念古文的調兒。」

今天朗誦予人滑稽之感，可能是誦之不得其法。朗誦得好，其實可以令平平無奇的文章加分，例如歐陽修《歸田錄》說：王楚望擅長朗誦，皇上每試舉人，多令楚望誦讀試卷，「縱文格下者，能抑揚高下，迎其辭而讀之，聽者無厭，經讀者高選」，於是舉子交卷時都暗暗祝禱：「得王楚望讀之，幸也！」

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
孩子看金庸 (陳惜姿)

下一則
下一則
霸王花原來真的是演員 (高慧然)